<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Raspberry Pi on Molina&#39;s Tech diary</title>
    <link>http://blog.molina.jp/categories/raspberry-pi/</link>
    <description>Recent content in Raspberry Pi on Molina&#39;s Tech diary</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>js-JP</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.molina.jp/categories/raspberry-pi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>RaspberryPiでDockerを使ってみた話</title>
      <link>http://blog.molina.jp/blog/raspberrypi%E3%81%A7docker%E3%82%92%E4%BD%BF%E3%81%A3%E3%81%A6%E3%81%BF%E3%81%9F%E8%A9%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.molina.jp/blog/raspberrypi%E3%81%A7docker%E3%82%92%E4%BD%BF%E3%81%A3%E3%81%A6%E3%81%BF%E3%81%9F%E8%A9%B1/</guid>
      <description>以前の記事でRaspberry Piでブログを作ろうとしてやめたみたいな話をちらっとしたんですが, それについて具体的に書きたいと思います.
Raspberry Piとは Raspberry Piは英国のRaspberry Pi財団によって設計された, ARMプロセッサのシングルボードコンピュータです. 「コンピューターと電子工作を世界中の人の手に」という理念の元に開発されているため, 価格が安く, インターフェイスが充実していることが特徴です. ストレージはMicroSDカード, 映像出力はHDMI(テレビにつなぐことが前提らしい), 電源供給はUSB端子, 入力インターフェイスはUSBポートからと, 一般家庭にあるもので済ますことができるので, 本体を買えばすぐに使い始めることができるというのが売りのようです (個人的にはテレビや外付けキーボード, マウスがない家も普通にあるのではと思ってしまいますが).
そのため, 比較的初心者でも手が出しやすく, 色々遊べるので人気のようです. インターネットを漁れば, 「Raspberry Piで〇〇やってみた！」といった記事はたくさん見つかりますし, 入門書もたくさん売られているようなので, ちょっとものつくりやってみようという人には丁度いいんじゃないでしょうか.
僕も価格の安さと使っている人の多さに惹かれ, とりあえずサーバー立てようかなくらいの気持ちでRaspberry Piを購入しました.
サーバー入門 とりあえずRaspberry Pi上で何かサービスを動かして, それを外部からアクセスできるようにすればサーバー完成です.(雑)
例えば, Webサーバーなら, クライアントからのリクエストに応じてWebページを配信するわけですし, メールサーバーならメールを送信したり受信したりする機能を提供します.
これらの機能を提供するために, サーバーとなるコンピュータに様々な設定をしたり, サーバーアプリを導入したりします.
なので, やりたいサービスに応じてサーバーアプリをインストールしていけばいいのですが, 複数のアプリを立ち上げると重くなったり, アプリ同士が干渉してしまう可能性があります. そのため, 最近はDockrという仮想環境にサーバーを構築するのが流行っている？ようです.
Dockerとは DockerはDocker社が開発しているコンテナ型の仮想環境を構築するためのプラットフォームです.
仮想環境というと, よくVirtualBoxなどの仮想マシンが挙げられますが, 仮想マシンはホストマイン上でゲストOSを起動してその上でミドルウェアを動かしているのに対して, DockerはカーネルはホストOSを利用し, プロセスやユーザーなどを隔離することで, 軽量で高速であるという特徴があります.
また, Dockerはミドルウェアのインストールや環境設定をコード化して管理しているため, スクラップ&amp;amp;ビルドが容易で, 作成した環境の移行など簡単にできるという利点があります.
今回自分は, 将来的にサーバーを移行することも考えて, Raspberry Pi上にDockerをインストールし, そこにサーバアプリをインストールすることにしました.
Raspberry Piのアーキテクチャ 突然ですが, コンピュータには命令セットアーキテクチャというものがあります. これはソフトウェアとハードウェア間のインターフェイスの定義です.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ブログを始めてみました</title>
      <link>http://blog.molina.jp/blog/my-first-post/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.molina.jp/blog/my-first-post/</guid>
      <description>こんにちは Molinaです.
ブログを作りました. 日々の出来事を綴っていこうと思います.
動機 昔から自分から情報を発信しようという気持ちはあったのですが, あまりネットに恵まれていない時期があったこともあって特に何もすることなく時が過ぎて行きました.
最近, 学ロボを引退したこともあって時間ができ, とりあえずブログなるものを作ってみるかぁという気持ちになったので作りました.
まぁいろいろ書いていきたいと思います.
とりあえずこのブログを作るまでの経緯とか.
ブログをはじめようとする ブログをやるにはいくつか選択肢があると思いますが, 大きく分けると
 ブログが書ける外部のサービスを利用する 自分でホームページなりを作って公開する  となると思います. 要するに自分でやるか外部のサービスを利用するかという分け方です.
別に情報発信するだけなら外部のサービスを使えばいいんですが, あんまり融通が効かなさそうなイメージ(レイアウトとか広告とか)があったのと, 移行したくなったときにめんどくさそうだなぁというのがあって個人的にはあまり惹かれませんでした.
あと個人的にはサーバーを立ててみたいというのがあったので, 自分でサーバーを建ててWordpressでも動かすかぁという感じで考えていました.
とりあえずサーバーを建ててみる ところで世の中にはRaspberry Piというのがあって, これを使ってサーバーを立てる人が一定数いるという話を耳に挟んだので自分もRaspberry Piを購入してサーバーを立ててみました.
なんか無限につまずいたんですがとりあえずWordpressを立てる事はできました.
ここらへんの話はまた気が向いたら書こうかと思います.
で, Wordpressを立てて弄ってみたんですがあんまりしっくり来ませんでした. 簡単に作れるのはいいんですが更新とかめんどくさい. 更新失敗して一回破壊しかけたし.
なんか調べていると最近は静的サイトジェネレーターでブログを作っているのが流行っている？っぽいのでこれを試して見ようと思いました.
Hugoでサイトを作る とりあえずHugoで作ってみました.
なぜHugoにしたかというと名前を聞いたことがあったのと, それなりにユーザーがいそうであること, あとはコンパイルが速い(らしい)ことあたりですかね. そこまでHugoにこだわりがあるわけじゃないです. まぁ別に困ったときにググったら情報がある程度出てくるなら何でもいいと思います.
具体的な環境構築とかは別の記事に書こうと思います.
公開 せっかくサーバー立てたのでそこで公開しても良かったんですが, とりあえず今流行っているらしいNetlifyで公開しました. まぁ, 引っ越すのもそんな大変じゃないだろうしなんかあったら引っ越すかもしれません.
自分のサーバーで公開しなかったのには今後サーバー管理をどうしていくか微妙であるというのがあります. ラズパイ, ブログ置いとくくらいなら別に大したことじゃないですが, 今後色々動かしていくにはスペックが貧弱すぎないかなぁという気持ちですね.
サーバー用にもっと強いPCを用意するのも無しではないけれど, ネットで色々調べてみると, 自宅でサーバー運営するのリスクしかないなぁと. 火事になるリスクが割とありますし.
電気代とかサーバー用のPC用意するとか考えると費用の点からもVPSでも借りるのがいいんだろうけど, まだあまり考えが固まっていないのでもうちょっと考えてから決めようかなぁ………</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>